<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lo stato delle tre corti Altrimenti: relationi di alcune qualita politiche con le loro dipendenze considerabili appresso di quei, che dei gouerni delli stati si dilettano; ritrouate nello stato della Corte Romana, nel regno di Napoli, &amp; nelli stati del gran Duca di Thoscana, cagioni secondo la natura di quelle genti sicurissime della sermezza di quei gouerni. Di Petruccio Vbaldino, cittadin Fiorentino.</title>
            <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1594</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 72 KB of XML-encoded text transcribed from 24 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14168</idno>
            <idno type="STC">STC 24485</idno>
            <idno type="STC">ESTC S102076</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99837876</idno>
            <idno type="PROQUEST">99837876</idno>
            <idno type="VID">2223</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14168)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 2223)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1041:08)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Lo stato delle tre corti Altrimenti: relationi di alcune qualita politiche con le loro dipendenze considerabili appresso di quei, che dei gouerni delli stati si dilettano; ritrouate nello stato della Corte Romana, nel regno di Napoli, &amp; nelli stati del gran Duca di Thoscana, cagioni secondo la natura di quelle genti sicurissime della sermezza di quei gouerni. Di Petruccio Vbaldino, cittadin Fiorentino.</title>
                  <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 43, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>R. Field,</publisher>
                  <pubPlace>[London :</pubPlace>
                  <date>1594]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imprint from STC.</note>
                  <note>The preface is dated 1 Jan. 1594--STC.</note>
                  <note>The "tr" in "Petruccio" is printed as a digraph.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Italy --  Politics and government --  1559-1789 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:2223:1"/>
            <pb facs="tcp:2223:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LO STATO DELLE TRE CORTI.</p>
            <p>ALTRIMENTI: RELATIONI DI ALCVNE QVALITA Politiche con le loro dipendenze conſiderabili ap<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſo di que<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>, che dei gouerni delli ſtati ſi dilettano; ritrouate nello ſtato della Corte Romana, nel regno di Napoli, &amp; nelli ſtati del gran Duca di Thoſcana, cagioni ſecondo la na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura di quelle genti ſicuriſſime della fer<g ref="char:EOLhyphen"/>mezza di quei gouerni.</p>
            <p>
               <hi>DI PERVCCIO VBALDINO, CITTADIN FIORENTINO.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:2223:2"/>
            <pb facs="tcp:2223:2"/>
            <head>AL NOBILE, ET PRVDEN<g ref="char:EOLhyphen"/>TE, ET AMICHEVOL LETTORE DELLA REAL NATIONE INGHILESE, PETRVCCIO VBALDINO CITTADIN FIO<g ref="char:EOLhyphen"/>RENTINO, DICE SALVTE.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg>L deſiderio naturale d'alcuni, conoſcendo ſe ſteſsi eſſer nati huomini, dalle benigne ſtelle ſtato lor conceduto di prolongar con<g ref="char:EOLhyphen"/>la industria dell' animo parte miglior del loro eſſere, à ſe medeſimi la vita per molti ſecoli, gli ha dimostro ancor la via com<g ref="char:EOLhyphen"/>moda di poter cio conſeguir col mezo del<g ref="char:EOLhyphen"/>la penna, in ricercar le lodi altrui honora<g ref="char:EOLhyphen"/>te intorno à quelli ſtudij, &amp; attioni, da i quali ogni Politico, &amp; Iconomico, &amp; Militar gouerno dipende, Da<g ref="char:EOLhyphen"/>poi, che ad eſsi ò per impedimenti naturali, ò accidentali non è auuenu<g ref="char:EOLhyphen"/>to, che adoperar vi ſi poteſſero per meritar da altri quello, che altri da eſsi di meritar bene operando ſi ſono sforzati. Percioche coſi facendo non ſolamente ſi fugge da gli animi loro non punto neghittoſi l'otio vituperoſo ſtrumento di ogni humana vilta, ma ancora ſi toglie via il pericolo di non inciampar ne gli ſtudij pur troppo diſſoluti de gli ſcor<g ref="char:EOLhyphen"/>retti coſtumi dell' età noſtra. Et però tirato io dalmio genio (come che poco egli rieſca ſtimato per colpa de gli inuidioſi Orioni, al giouamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to de gli huomini honoratamente curioſi della interior conoſcenza, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> adombrata delle coſe. Ho penſato, che' non ſia ſe non per eſſer grato àquei, che per conuenienti riſpetti rimanendoſi dal peregrinar fuori delle patrie loro. non poſſon da quei, che pur rieercando l'altrui prouin<g ref="char:EOLhyphen"/>cie, &amp; Regni ſe ne vanno, intender coſi per appunto certe parti vera<g ref="char:EOLhyphen"/>mente piu importanti, &amp; piu ſuſtantiali di diuerſi Principati, &amp; nati<g ref="char:EOLhyphen"/>oni
<pb facs="tcp:2223:3"/> per doue paſſati ſono, &amp; poco trattenutiuiſi. Onde per cio con queſto breue trattato m'è parſo di far eſperienza del mio ingegno tal, quale ei ſi ſia per riuſcir nelle orecchie de gli huomini, che al gouerno delle coſe grandi ſono vſati, accio che dal giudicio loro prudente Io<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſa eſſere incitato acreſcer coſi fatta lettione da altri ſino ad hora, che io ſappia, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tentata, ò vero raffrenato dal procedere piu oltra. Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>cioſia che ogni riſolutione de i migliori di me ioſtimerô norma ſicura in ogni attione, che io mi habbia da proporre per il publico gioua<g ref="char:EOLhyphen"/>mento, &amp; per il profitto de i maggiori.</p>
            <closer>
               <dateline>Della Corte Reale <date>il di primo di Gennaro del <hi>1594.</hi>
                  </date>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:2223:3"/>
            <div type="part">
               <head>INFORMATIONE DE GLI VFFITII della corte Romana, da i quali ſi riconoſce vnitamente il riſpetto Clericale, &amp; il Politico, &amp; lo Iconomico ancora, Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gion principale per la quale da piu, &amp; diuerſe prouincie di Chriſtianita gli huomini aſpirando ad honori, &amp; alle degnità vi concorrono; confidandoſi, ô nel proprio valore della virtu, ò nel fauor della Fortuna, ô nel denaro, eſſendo, che l'ambitione vi ſi riconoſce per ſprone il piu acuto di qualunque altro humano Sforzo per poter riuſcire à quei gradi maggiori, che quella Corte poſſa ne i ſuoi ſeguaci conferire.</head>
               <div type="section">
                  <head>Vffitij della Città di Roma, &amp; di quella Corte &amp; prima de i Monti non vacanti.</head>
                  <p>1 <seg rend="decorInit">M</seg>Onte della Fede ſopra le Doga<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di Roma, il quale ha di fondo la valuta di ſcudi di moneta quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tro cento ottanta mila. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="480000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende lanno ſcudi ſette, &amp; mezo per ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, &amp; ſene paga per la ſpeditione vno per cento.</p>
                  <p>2 Monte di Ancona ſopra l'entrate di quella città, il quale ha di <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ondo ſcudi cento mila. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="100000"/> Et rende otto per ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, &amp; ſi paga per la ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ditione vno per cento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="170000"/>
                  </p>
                  <p>3 Monte della farina ſopra la macina di Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ma; il quale eſtimato di capitale ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="186666⅔"/>
                  </p>
                  <p>Et rende dieci per ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, &amp; ſi paga per la ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ditione
<pb n="2" facs="tcp:2223:4"/> vno per cento.</p>
                  <p>4 Monte Noue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nale ſopra le compagnie delle Congregationi de i Frati: &amp; ha di Capitale ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="186666⅔."/>
                  </p>
                  <p>Et rende otto per cento.</p>
                  <p>5 Monte Nouennale ſopra la Gabella della Carne dello ſtato Eccleſiaſtico ha di Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tale ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="186666⅓."/>
                  </p>
                  <p>Et rende otto per cento.</p>
                  <p>6 Monte di Perugia fondato ſopra l'entrate di quella Citta, &amp; ha di fondo circa ſcudi <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="40000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende dieci per cento.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>MONTI VACANTI.</head>
                  <p>7 Monte di Santo ſpirito di Roma ſopra l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>trate di quello ſpedale, &amp; ha difondo ſcudi <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="50000"/> Et rende dodici per cento.</p>
                  <p>8 Monte Giulio ſopra le Dogane di Roma, &amp; ha di fondo ſcudi dugento mila <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="200000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende dodici per cento.</p>
                  <p>9 Monte delle Lumiere ſopra l'entrate di eſſe, &amp; ha di fondo ſcudi cento trenta tre mila, &amp; trecento trenta tre, &amp; vnterzo. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="133332⅓."/>
                  </p>
                  <p>Et rende dodici per cento.</p>
                  <p>Vn Cenſo ſopra la Gabella della Carne di Roma, il quale ha di Capitale <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="180000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende dieci per cento.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <pb n="3" facs="tcp:2223:4"/>
                  <head>DA QVI INNANZI LE ESPEDI<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni vanno à Ducati di oro di Camera.</head>
                  <p>1 Auditorato di Camera, il quale ſuole valere ſcudi trenta mila incirca d'oro. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="30000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi tremila l'anno, &amp; ſi paga per la ſpeditione Ducati d'oro di Camera.</p>
                  <p>10 Dieci Notarij dell' Auditor della Camera, che ha ciaſcun di eſſi la valuta di circa ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="5000"/> Et rende l'anno ſcudi ſeicento, &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati cento d'oro di Camera.</p>
                  <p>48 Quaranta otto Notarij di Ruota, che ha cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcun di eſſi di valuta ſcudi mille ſettecento, <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1700"/> &amp; rende ſcudi dugento l'anno, &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati cento d'oro di came<g ref="char:EOLhyphen"/>ra.</p>
                  <p>3 Notarij del Vicario del Papa, &amp; vale l'vno ſcudi duemila cinque cento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi otto cento l'anno, &amp; ſi paga per l'eſpeditione ducati cento di Camera.</p>
                  <p>2 Notarij del Gouernatore, che vale ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="4000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ſeicento, &amp; ſipaga la ſpediti<g ref="char:EOLhyphen"/>one ducati cinquanta.</p>
                  <p>7 Prothonotarij de Participanti, che vale cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcuno ſcudi tre mila. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3000"/>
                  </p>
                  <p>Et vale l'anno ſcudi trecento, &amp; per la ſpedi<g ref="char:EOLhyphen"/>tione
<pb n="4" facs="tcp:2223:5"/> ſi paga ducati dugento.</p>
                  <p>7 Signori Clerici della Camera Apoſtolica, che' vale ciaſcuno di eſſi ſcudi venti mila. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="20000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende l'anno ſcudi mille cinquecento, &amp; laſpeditione ſi paga ducati 300. di Camera.</p>
                  <p>9 Noue notarij della Camera Apoſtolica che vale ciaſcuno di eſſi ſcudi quattro mila. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="4000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende l'anno ſcudi cinquecento, &amp; ſi pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ga per l'eſpeditione ducati di camera.</p>
                  <p>28 Venti otto ſegretarij Apoſtolici, che vale ciaſcuno di eſſi ſcudi ſei mila cinquecento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="6500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende l'anno ſcudi ſeicento, &amp; laſpedi<g ref="char:EOLhyphen"/>tione ſi paga ducati dugento cinquanta.</p>
                  <p>84 Ottanta quattro ſcrittori di Breui Apoſtoli<g ref="char:EOLhyphen"/>ci, &amp; vale ciaſcuno di eſſi ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="650"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ſettanta l'anno, &amp; ſi pagaper la eſpeditione ducati ottanta di Camera.</p>
                  <p>100 Cento ſcrittori di Bolle apoſtoliche, &amp; vale ciaſcuno di eſſi mille dugento ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1200"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi cento venti, &amp; per la ſpediti<g ref="char:EOLhyphen"/>one ſi paga ducati ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to ſeſſanta di Camera.</p>
                  <p>60 Cubicularij apoſtolici, che vale ciaſcuno di eſſi ſcudi mille quattrocento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1400"/>
                  </p>
                  <p>Et rende l'anno ſcudi cento ſeſſanta, &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati cento trenta.</p>
                  <p>140 Cento quaranta ſcudieri apoſtolici, &amp; vale ciaſcuno di eſſi ſcudi ſettecento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="700"/>
                  </p>
                  <pb n="5" facs="tcp:2223:5"/>
                  <p>Et rende ſcudi nouanta l'anno: &amp; per la ſpeditione ſi paga ducati ſettanta cinque di Camera.</p>
                  <p>12 Dodici Abbreuiatori de maiori Parco, &amp; vale ciaſcuno di eſſi ſcudi quattro mila cin<g ref="char:EOLhyphen"/>que cento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="4500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi cinque cento: &amp; la ſpedition ſi paga ducati dugento cinquanta di Cam<hi rend="sup">a</hi>.</p>
                  <p>60 Abbreuiatori de minori Parco, &amp; vale cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcun d'eſſi ſcudi mille. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi cento venti, &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati cento di Camera.</p>
                  <p>91 Scrittori di Archiuio, &amp; vale ciaſcun di eſſi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="800"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi cento l'anno, &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati otto di Camera.</p>
                  <p>14 Correttori d'Archiuio: &amp; vale ciaſcuno. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1300"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi 150. &amp; la ſpeditione duca<g ref="char:EOLhyphen"/>ti cento.</p>
                  <p>101 Collettori del piombo, &amp; vale ciaſcuno. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="700"/>
                  </p>
                  <p>Et rende 80. &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati ſettanta di Camera.</p>
                  <p>100 Ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to Giannizzeri detti ſollecitatori delle Bolle, &amp; vale ciaſcuno di eſsi ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ſettanta l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati noua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta di Camera.</p>
                  <p>612 Seicento dodici portioni, che vale ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>na di eſſe ſcudi cinque cento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="500"/>
                  </p>
                  <pb n="6" facs="tcp:2223:6"/>
                  <p>Et rende ſcudi ſeſſanta l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati trenta di Camera.</p>
                  <p>140 Cento quaranta Preſidenti, &amp; vale ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no di eſſi ſcudi ſei cento venti. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="620"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſoudi ſettanta l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati quara<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta di Camera</p>
                  <p>27 Scrittori di Penitentieria, &amp; vale ciaſcuno di eſſi mille cinque cento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi dugento l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati cento di Camera.</p>
                  <p>24 Proccuratori di Penitentieria, &amp; vale ciaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno di eſſi ſcudi mille cento cinquanta. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi cento quaranta l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati 100 di Cam<hi rend="sup">a</hi>.</p>
                  <p>200 Dugento Caualieri di ſan Paulo: &amp; vale ciaſcuno di eſſi ſcudi mille. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1000"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi cento venti l'anno: &amp; la ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ditione ſi paga ducati ſettanta di Camera.</p>
                  <p>401 Quattroce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to vno Caualieri di ſan Pietro, &amp; vale ciaſcuno di eſſi ſcudi nouecento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="900"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to dieci l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati ſettanta di Camera</p>
                  <p>150 Cento cinqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta Caualieri di ſan Giorgio, &amp; vale ciaſcuno di eſſi cinquecento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ſeſſanta l'anno: &amp; ſi paga per la ſpeditione ducati quaranta di Camera.</p>
                  <p>150 Cento cinquanta Caualieri Lauretani, &amp;
<pb n="7" facs="tcp:2223:6"/> vale ciaſcuno di eſſi ſcudi cinquecento. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ſeſſanta: &amp; ſi paga per la ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ditione ducati quaranta di Camera.</p>
                  <p>450 Quattrocento cinqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta Caualieri del Gi<g ref="char:EOLhyphen"/>glio, &amp; vale ciaſcuno di eſſi ſcudi <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>00. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="500"/>
                  </p>
                  <p>Et rende ſcudi ſeſſanta: &amp; per la ſpeditione ſi paga ducati quaranta di Camera.</p>
                  <p>3 Tre Maeſtri del Piombo.</p>
                  <p>2 Due Correttori di Penitentieria.</p>
                  <p>1 Vn Reggente della Cancelleria.<note place="margin">di queſti vf<g ref="char:EOLhyphen"/>ffitij ci man<g ref="char:EOLhyphen"/>cano le va<g ref="char:EOLhyphen"/>lute, &amp; le rendite.</note>
                  </p>
                  <p>1 Vn Cuſtode della Cancelleria.</p>
                  <p>1 Vn Notario della Cancelleria.</p>
                  <p>1 Vn della Cancelleria.</p>
                  <p>Maeſtri del Regiſtro.</p>
                  <p>Regiſtratori della Bolle.<note place="margin">Di queſti vffitij cima<g ref="char:EOLhyphen"/>cano i nu<g ref="char:EOLhyphen"/>meri, le va<g ref="char:EOLhyphen"/>lute, &amp; le rendite.</note>
                  </p>
                  <p>Curſori.</p>
                  <p>Maeſtri de i Curſori.</p>
                  <p>Mazzieri.</p>
                  <p>In tutto ſono noue Monti, il capitale de i quali è vn milione di ſcudi, &amp; cinque cento quaranta ſei mila, &amp; ſeicento ſeſſanta ſei ſcudi, &amp; due terzi di ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1546666⅓."/>
                  </p>
                  <p>Vn Cenſo, che ha di Capitale cento ottan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta mila ſcudi. <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="180000"/>
                  </p>
                  <p>3042 Tre mila quaranta due piazze certe: ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tra di quelle, che poſſon naſcer de i Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ti,
<pb n="8" facs="tcp:2223:7"/> che ſon piu, ô meno ſecondo la portione, che l'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ne voglia comprare: &amp; portano di capitale tutte queſte piazze la ſomma di ſcudi due miliona; &amp; otto cento venti d'oro: eccettuate, ò non compreſe le piazze di quelli, de i quali non ſi ha la valuta, nè i numeri: Et ritrouate di tempo in tempo da diuerſi pontefici Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>ni ad vtile, &amp; per decoro di quello ſtato, &amp; di quella Corte eccleſiaſtica. Douendoſi ancora conoſcere, che coſi come egli auuiene, che l'huomo, che in vita ſua non conferiſce ad altri il ſuo vffitio, ò ſua piazza: quello, ò quella per natura vaca, &amp; ne rimane in mediate lo in<g ref="char:EOLhyphen"/>tero capitale, &amp; vſufrutto alla chieſa. Et il medeſimo auuiene ancora di quelli vffitij, &amp; piazze, che ſieno poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeduti da chi ſia fatto Cardinale: Et però occorre, che diuerſi, che aſpirano al Cardinalato co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prano di quelle piazze piu ricche, per farſi la via à quella grandezza, potendone il Papa guadagnare al ſicuro tanto, quanto ſi conoſce, che' ne guadagna per poterle riuen<g ref="char:EOLhyphen"/>dere ad altri: non ui mancando mai ſug<g ref="char:EOLhyphen"/>getti, nè denari, nè ſperanze.</p>
                  <p>Il fine del diſcorſo della Corte Romana, &amp; del ſuo ſtato.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="9" facs="tcp:2223:7"/>
               <head>
                  <hi>Del Regno di Napoli.</hi> INFORMATIONE DELLE PROVIN<g ref="char:EOLhyphen"/>cie, città, &amp; altri luoghi Titulari, &amp; del numero delle <hi>famiglie nobili di quel regno: dalle quali dipende non ſolamente</hi> la riputatione apparente di quelli ſtati, ma ancora la potenza <hi>eſſiſtente di eſſi: &amp; però inſieme la ſicurtà generale di quei</hi> popoli, &amp; di quella Corona.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>A nobiltá del Regno di Napoli, la quale ſi ra<g ref="char:EOLhyphen"/>guna tutta oltra i Commeſſi delle citta dipe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>denti aſſolutamente dalla Corona è di tal co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ſideratione; Che ciaſcuno de i nobili, che habbia il titolo di qualunque ſtato, che ſiſia, ò Signoria, ò Baronia, ò altro maggiore n'ha ancora la poſſeſſione hereditaria; in tal modo però, che le prime inſtanze nell'vna, &amp; nell' altra legge, cio è ciuile, &amp; criminale ſono ne i Fori, &amp; nelle Corti de i loro ſtati, &amp; iuriſditio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni; dalle quali niente di meno tutti gli appelli, che ſe ne faccino vanno alle Corti Reali ſecondo la natura loro, della Città di Napoli, ò di quelle Reſidenze Reali, le quali ſontante, quante appunto ſon le Prouincie di quel Regno; cio è ſecondo le carte moderne in numero ſei, cominciando ſul mare Adriatico lo Abruzzo; la Puglia piana; terra di Bari; terra di Otranto, &amp; la Calabria, &amp; verſo il mare Thirreno è terra di Lauoro. Benche aluo<g ref="char:EOLhyphen"/>re
<pb n="10" facs="tcp:2223:8"/> ſe ne diuidono in groſſi reggimenti, &amp; gouerni, delle quali però la primà è terra di Lauoro, doue è la Real città di Napoli capo del Regno, &amp; però reſidenza prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipale del vice Re ſupremo: il quale di quiui à gli altri preſcriue i negotij tutti di pace, &amp; di guerra ſecondo l'occaſioni de i tempi: douendoſi però ſapere, che la prerogatiua de gli ſtati de i particulari nelle prime in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ze tutte no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pregiudica in modo alcuno al fiſco Reale in materie dell' offeſa Maeſtà: perche le eauſe di tal na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura in mediate ſi riportano alla Giuſtitia del Throno Reale di eſſa città di Napoli, la quale non ſolamente dipende dalla volontà del Re aſſente, che n'è auuiſato, &amp; vi può dare ordine; hauendo hauuto la Corona di Spagna appreſſo di ſe vn particular conſiglio per le co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe d'Italia, come ella l'ha ancor particulare per l'altre Prouincie lontane tra di loro: ne i quali Conſigli entra<g ref="char:EOLhyphen"/>no ancora al<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uni huomini delle medeſime Prouincie, ò al meno pratichi di eſſe ſe bene e'ſieno Spagnoli: Nè dalla inclination priuata del vice Re ancora dipende, (io dico) ma da i proprij magiſtrati per tale intentione però dalla ſuprema autorità Reale ordinati: Oſſeruate le leggi di eſſo Regno (come ſi conuiene) ſecondo la natura di quelle genti, &amp; come la neceſſità di con ſeruarſila publica quiete ricerca.</p>
               <div type="section">
                  <pb n="11" facs="tcp:2223:8"/>
                  <head>Quelli, che entrano come titulari, che e' ſono nel Parlamento publico de gli ſtati.</head>
                  <p>Arciueſcoui.<note place="margin">num. 19</note>
                  </p>
                  <p>Veſcoui ſotto i detti Arciueſcoui.<note place="margin">num. 115</note>
                  </p>
                  <p>Veſcoui liberi, cio è non ſotto poſti ad Arciue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouo alcuno, ma alla Chieſa Romana.<note place="margin">num. 8.</note>
                  </p>
                  <p>Vno Abbate libero ſimilmente, dipendendo la ſua elettione da i ſuffragij de i ſuoi proprij monaci detti di ſanta Maria di Tremiti.</p>
                  <p>Principi noue, &amp; ſi nominano queſti innanzi,<note place="margin">num. 1.</note> perche ancor eſſi precedono à tutti i titulari.<note place="margin">num. 9.</note>
                  </p>
                  <p>Duchi ventidue non computati i primi geniti de i Principi, i quali dalla loro natiuità ſon det<g ref="char:EOLhyphen"/>ti Duchi, &amp; hanno il titolo ancora eſſentiale, come parte delle heredità paterna.<note place="margin">num. 22</note>
                  </p>
                  <p>Marcheſi.<note place="margin">num. 30.</note>
                  </p>
                  <p>Conti.<note place="margin">num. 52</note>
                  </p>
                  <p>Signori.<note place="margin">num. 15</note>
                  </p>
                  <p>Baroni.<note place="margin">nu. 445.</note>
                  </p>
                  <p>Tutti queſti entrano nel Parlame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, tra i quali ſempre ſi prende vn' ordine: ancor che'v'inter<g ref="char:EOLhyphen"/>ue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ga il Vice Re, &amp; qualche principale vffitiale del Regno: che alcuni deputati te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gono cura di quel, che ſi propone, &amp; di quello, che viſitratta: &amp; di quello che viſi riſolue: accio che niente vi ſi ſia fatto in vano, ò meno prudentemente di quello, che ſi conuiene ad vna Real Repub<g ref="char:EOLhyphen"/>lica: &amp; ſo no tutti.<note place="margin">nu. 706.</note>
                  </p>
                  <pb n="12" facs="tcp:2223:9"/>
                  <p>Del numero delle Caſate, ò famiglie, dette nobili della città di Napoli ſotto cinque ſeggi ſcritte, &amp; notate: douendoſi ſapere, che ſeggio non è altro, che vna quaſi reſide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za della nobiltà, alla quale appartiene quel ſeggio, in<g ref="char:EOLhyphen"/>cludendouiſi huomini titulari, Caualieri, &amp; al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri nati nobilmente: il qual ſeggio conſiſte in vna loggia honorata publica con qualche ſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>za, doue poterſi ritirar chi vi ha da trattar ne<g ref="char:EOLhyphen"/>gotij: &amp; vna Cappella, &amp; qualche ſcriuaniere, ò notaro. Vſando quei nobili ſpeſſo di viſitare i loro proprij ſeggi: &amp; ancora piu toſto trattar tra di loro in quei luoghi, che altroue, &amp; ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cialmente la mattina doppo l'eſſercitio della Cauallerizza: eccettuati i giorni tutti feſtiui ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo l'ordine della Chieſa.</p>
                  <p>Et prima ſotto il ſeggio di Capuana ſon fami<g ref="char:EOLhyphen"/>glie.<note place="margin">num. 33.</note>
                  </p>
                  <p>Sotto il ſeggio di Nido famiglie.<note place="margin">num. 43.</note>
                  </p>
                  <p>Sotto il ſeggio di Monte famiglie.<note place="margin">num. 19.</note>
                  </p>
                  <p>Sotto il ſeggio di Porto famiglie.<note place="margin">num. 22.</note>
                  </p>
                  <p>Sotto il ſeggio di Porta nuoua famiglie.<note place="margin">num. 14.</note>
                  </p>
                  <p>Famiglie nobili non ammeſſe ne i cinque ſeg<g ref="char:EOLhyphen"/>gi ſopra detti, &amp; pur ſono Nobili.<note place="margin">num. 77.</note>
                  </p>
                  <p>Numero delle famiglie nobili della città di Salerno ſotto tre ſeggi: &amp; ſi mette queſto dop<g ref="char:EOLhyphen"/>po Napoli per la ſua nobiltà, &amp; perche è com<g ref="char:EOLhyphen"/>partito
<pb n="13" facs="tcp:2223:9"/> in ſeggi, non gli hauendo gli altri luo<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi; benche queſto Principato hoggi ſia diui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo in parti, pure il nome ritiene il ſuo de coro, &amp; ha ſotto i ſuoi detti tre ſeggi famiglie.<note place="margin">num. 40</note>
                  </p>
                  <p>In Amalfi famiglie.<note place="margin">num. 3.</note>
                  </p>
                  <p>In Auerſa famiglie.<note place="margin">num. 13.</note>
                  </p>
                  <p>In Bari famiglie.<note place="margin">num. 20</note>
                  </p>
                  <p>In Barletta famiglie.<note place="margin">num. 7.</note>
                  </p>
                  <p>In Beneuento famiglie.<note place="margin">num. 10</note>
                  </p>
                  <p>In Bitonto famiglie.<note place="margin">num. 19</note>
                  </p>
                  <p>In Brindiſi famiglie.<note place="margin">num. 11</note>
                  </p>
                  <p>In Capua famiglie.<note place="margin">num. 23</note>
                  </p>
                  <p>In la Caſerta famiglie.<note place="margin">num. 7.</note>
                  </p>
                  <p>In Caſtro famiglie.<note place="margin">num. 12</note>
                  </p>
                  <p>In la Caua famiglie.<note place="margin">num. 6.</note>
                  </p>
                  <p>In Conuerſano famiglie.<note place="margin">num. 4.</note>
                  </p>
                  <p>In Coſenza famiglie.<note place="margin">num. 16.</note>
                  </p>
                  <p>In Grotone famiglie.<note place="margin">num. 4.</note>
                  </p>
                  <p>In Gaeta famiglie.<note place="margin">num. 15.</note>
                  </p>
                  <p>In Galipoli famiglie.<note place="margin">num. 8.</note>
                  </p>
                  <p>In Gifanio famiglie.<note place="margin">num. 4.</note>
                  </p>
                  <p>In Gragnano famiglie.<note place="margin">num. 10</note>
                  </p>
                  <p>In Leccio famiglie.<note place="margin">num. 37</note>
                  </p>
                  <p>In Martorano famiglie.<note place="margin">num. 4.</note>
                  </p>
                  <p>In Nocera de i Saracini famiglie.<note place="margin">num. 7.</note>
                  </p>
                  <p>In Nola famiglie.<note place="margin">num. 11.</note>
                  </p>
                  <p>In Pozzuolo famiglie.<note place="margin">num. 6.</note>
                  </p>
                  <pb n="14" facs="tcp:2223:10"/>
                  <p>In Rauello famiglie.<note place="margin">num. 20.</note>
                  </p>
                  <p>In Roſſano famiglie.<note place="margin">num. 19</note>
                  </p>
                  <p>In ſan Seuerino famiglie.<note place="margin">num. 8.</note>
                  </p>
                  <p>In Seſſa famiglie.<note place="margin">num. 14</note>
                  </p>
                  <p>In Surriento famiglie.<note place="margin">num. 28</note>
                  </p>
                  <p>In Sulmona famiglie.<note place="margin">num. 17</note>
                  </p>
                  <p>In Taranto famiglie.<note place="margin">num. 8.</note>
                  </p>
                  <p>In Tiano famiglie.<note place="margin">num. 7.</note>
                  </p>
                  <p>In Trani famiglie.<note place="margin">num. 16</note>
                  </p>
                  <p>Città, caſtella, ville, &amp; rocche titulari, &amp; di Si<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoria di tutto il Regno di Napoli ſotto le ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pra ſcritte ꝓuincie ſono mille ſettecento ſedici<note place="margin">nu. 1716</note>
                  </p>
                  <p>Et le Caſate nobili di tutto il Regno ſono.<note place="margin">nu. 642</note>
                  </p>
                  <p>Auuertendoſi però, che queſte parole Caſate, &amp; fami<g ref="char:EOLhyphen"/>glie al modo Italiano ſi deueno intendere come con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanguinità, ò parentado, ò conſorteria. Perche' può eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſere, che in vn medeſimo cognome entrino alcuna vol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta piu padri di famiglia, &amp; non vn ſolo, onde il numero grandemente ſe ne viene ad accreſcere. Et vi ſono al<g ref="char:EOLhyphen"/>cune Caſate, ò famiglie ſimili, cio é nobili per il Regno, che no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſono incorporate, nè ammeſſe nel numero delle di ſopra deſcritte terre le quali arriuano al numero di famiglie cento trenta due.<note place="margin">num. 132.</note>
                  </p>
                  <p>Et è da ſapere ancora, che i Re eletti, &amp; ammeſſi, che ſono alla heredità Reale ſono obligati il di della prima loro cerimonia Reale di viſitar tutti i cinque ſeggi di Napoli ad vno ad vno: doue egli promette alcune coſe
<pb n="15" facs="tcp:2223:10"/> circa l'oſſeruanza delle leggi: Et da ciaſcun ſeggio ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ceue lui la douuta diuotione, &amp; il giuramento difedel<g ref="char:EOLhyphen"/>tà. Di tanta conſequenza rieſcono quei ſeggi: ancor, che ſino ad hora vna buona parte di quelle famiglie hanno cambiati heredi, &amp; cognomi ſi di natione come di conſanguinità, mancatine i loro antichi maſchi, ò per eſſilij, ò per morte: donatane la poſſeſſione dalla Corona ad altri benemeriti: ò veramente per via di fe<g ref="char:EOLhyphen"/>mine heredi paſſati in altri nomi col mezo di mariaggi. Ma rimanendo i titoli nel loro vigore; vi ſi conſerua pu<g ref="char:EOLhyphen"/>re ancora la medeſima riputatione, che ſempre vi è ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta: oltra, che ſempre nella nobiltà del Regno rimango<g ref="char:EOLhyphen"/>no quelle dignità tutte che lo flato Reale richiede. Et ancora in quella ſi poſeranno i carichi militari della fanteria del Regno: ma ancora della Caualle<g ref="char:EOLhyphen"/>ria tutta, &amp; graue, &amp; leggiera: nella quale quella gente ſenza dubbio alcuno è grandemente lodeuole.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <pb n="5" facs="tcp:2223:11"/>
                  <head>Del ſtato del gran Daca di Thoſcana.</head>
                  <p>
                     <seg rend="decorInit">N</seg>Ella prima parte di queſte breui Relationi ſi è parlato del fondame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to politico vgual<g ref="char:EOLhyphen"/>mente, &amp; Iconomico dello ſtato Romano; materia non punto da eſſer diſprezzata, ma conoſciuta per certa, &amp; ſtabil ſoſtanza de i diſegni tutti, che hauer vi ſi poſſino di peruenire da vna parti<g ref="char:EOLhyphen"/>cular conditione, &amp; ſtato delle perſone priuate ad vna ſuprema grandezza dello ſtato publico. Coprendouiſi ogni Conſiglio, che viſi adopri con la dimoſtration del nome della religione: per il qual nome ancora da gli altri e'ſono ſtimati aſſai ancor, che nel gouerno publico temporale e' vaglino non punto piu per ſe ſteſſi di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, chel' oppinione, che ſe n'ha gli fa ſtimare: la quale oppinione ſpeſſo ſi va alterando, come ſi altera il ſug<g ref="char:EOLhyphen"/>getto, &amp; lo ingegno di chi comanda; percio che cam<g ref="char:EOLhyphen"/>biandoſi per l'occaſion di morte quaſi ogni cinque, ô ſei anni vn Pontifice, non pare che viſia la piu ſicura fer<g ref="char:EOLhyphen"/>mezza, che quella, che dipende dalla antichità de gli ordini: mediante i quali quello ſtato ſi conſerua, &amp; de i quali il piu profitteuole pare, che ſia quello del quale noi habbiamo largamente fatta dimoſtratione.</p>
                  <p>Et nella ſeconda parte ſi è dimoſtro la riputation del regno di Napoli co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiſter nella bene ordinata nobiltà, la qual riputatione ancor eſſa ha i ſuoi termini di politia, &amp; d' Iconomia, fortificata appreſſo dal titolo Reale di quella patria: in tal modo, che mentre eſſa nobiltà con
<pb n="17" facs="tcp:2223:11"/> la Corona ſi conſerua vnita, &amp; la Corona cambieuol<g ref="char:EOLhyphen"/>mente corriſponde conſtabile effetto, &amp; ſe ne honora, ne fanno anche riuſcire vn gouerno ancor, che differen<g ref="char:EOLhyphen"/>te dal primo; ſtabile, &amp; honòrato non dimeno, &amp; pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio per la natura di quei popoli inclinati alla Corte<g ref="char:EOLhyphen"/>giania, &amp; all' armi. Et però venendo alla terza parte vi ſi rappreſenta vna maniera diuerſa da quelle due di go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno aſſolutamente ciuile, per che' non è Eccleſiaſtico come il primo, nè curiale (dirò coſi) come il ſecondo; ma chiaramente fondato ſopra l' induſtria del traffico mercantile realmente però eſſercitato; anchor che i Thoſcani generalmente di ogni nobil profeſſione, &amp; di chieſa, &amp; di Corte, &amp; d' armi dilettarfi ſieno ſtati ſempre conoſciuti; per cio che non huomini Eccleſiaſtici vi hanno proprio intereſſe, nè i militari vi hanno licentio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo imperio: ma tale è il gouerno ordinato, che reggen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi col temperamento di diuerſi magiſtrati ſecondo la natura delle coſe, che ad ogni accidente preſto può tro<g ref="char:EOLhyphen"/>uar riparo. Et hauendo ſopra tutto la mira ad operare in tal modo, che nè il publico, nè il priuato s'habbia da dolere, il che in neſſuno altro modo conſeguir non vi ſi può, ſe non con lo ſtimolo dell' honore, &amp; con il timor della vergogna: concio ſia che i Magiſtrati, che per i tempi prefiſſi ſi danno, ò per ſorte ſi traggono ſon tutti vgualmente ſotto poſti alla Cenſura; eſſendo ancora queſto al modo de i Romani migliori vn magiſtrato di huomini ſcelti, propriamente detti ſindici, come ſindi<g ref="char:EOLhyphen"/>cato
<pb n="18" facs="tcp:2223:12"/> fi dice il giudicio di eſſi nel riueder gli errori di qualunque haurà finito ogni magiſtrato che ſi ſia, tanto fuori della città di Fiorenza, quanto in eſſa eſſercitato. Dalla qual coſa auuiene, che ancor che' non paia, che al principe ſteſſo non rimanga cura alcuna graue d'intor<g ref="char:EOLhyphen"/>no al publico gouerno: à lui non di meno, il quale pur ſoprauuede ad ogni attion publica, ſiricorre per gratia ſe l'equità lo comporta: &amp; ſe alcuna coſa pure auuiene tal volta, che nella ſteſſa eſſecutione de' i giuditij hab<g ref="char:EOLhyphen"/>bia biſogno di ſommaria ſpeditione (dolce conforto de i poueri popoli, &amp; de i foreſtieri, ò per nuoua co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſide<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione da aggiugnerſi alla diſpoſitione ordinaria delle leggi, all' hora ad eſſo Principe ſi ricorre. Percio che no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ad ogni errore, che preueder ſi poſſa, ò che di gia fatto ſi ſia la legge ſcritta moſtrar può il remedio, ò la pena di quello: ma la viua legge vſcita dalla bocca d'vn buo<g ref="char:EOLhyphen"/>no, &amp; prudente Principe biſogna, che ſupliſca: Et ſiri<g ref="char:EOLhyphen"/>conoſce per remedio vtiliſſimo, conoſcendoſi per il co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>trario, che da gli ſtudij delle leggi di gia anticamente conſincera intentione ordinate ne rieſcono gli huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni profeſſori di eſſe alcuna volta nutritori delle diſcor<g ref="char:EOLhyphen"/>die humane col mezo de i litigij ſino all' vltima rouina delle genti. Ha bene, &amp; totalmente il Principe riſeruato à ſe ſteſſo il gouerno dello ſtato tanto in pace, quanto per la guerra: hauendo per cio à ſua elettione ordina<g ref="char:EOLhyphen"/>toſi vn Conſiglio priuato, ò ſegreto, cio è non comune à gli altri magiſtrati di huomini ſingulari: dal quale na<g ref="char:EOLhyphen"/>ſce,
<pb n="19" facs="tcp:2223:12"/> &amp; inſieme ſeco ogni ordine, che tener ſi deue cir<g ref="char:EOLhyphen"/>ca la diſpoſition delle amicitie, delle paci, delle tregue, &amp; de i loro contrarij tra lui, &amp; gli altri principi, ò vicini, ò lontani, che' ſiſieno. Aggiugnendouiſi, che la diſpoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de gli ordini militari di terra, &amp; di mare, à i quali egli interamente comanda: &amp; del Theſoro: &amp; delle fortezze aſſolutamente da lui dipende. Ondè ne rieſce, che con le infraſcritte buone parti ciuili egliè vn Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipato coſi ben fornito nella pace per il mantenimento di eſſa, che niente piu ſi gli può deſiderare ancora per ogni occaſion di ſoſpetto di violenza di guerra: non mancando di proprij ſoldati, nè de i neceſſarij ordini per non ſi moſtrar punto minor di quello, che ſi gli può dar di riputatione per i titoli ſuoi, &amp; per le conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quenze loro da diuerſi altri deſiderate mentre, che da lui aſſolutamente ſon poſſedute.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="20" facs="tcp:2223:13"/>
               <head>
                  <hi>INFORMATIONE DI TVT<g ref="char:EOLhyphen"/>TI GLI VFFICII, ET MAGISTRATI piu riguardeuoli, &amp; de i Conſolati delle arti della</hi> Città di Fiorenza, da i quali dipende tutto il gouerno ciuile <hi>di quella città, &amp; del ſuo Dominio; non includendo qui</hi> le Rettorie fuori di eſſa, nè le città, ne i Vicariati, nè le Caſtella pure in mediate ſoggette al dominio Fiore<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>tino, ſino dal tempo della Republica, doue van<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſempre in vfficio Cittadini Fiorentini, ò per propria gratia del Gran Duca, ò tratti dalle borſe ciuili come la fortuna concede. Et prima Diſcorſo</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">S</seg>Opra tal materia neceſſario per la intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>genza di quanto ſi riferiſce, circa la quale ſi deue conoſcer, che la cittadinanza di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la città è coſi ordinata, che tutti i Cittadini ſtatuali; cio è, che ſono habili per l' età, &amp; per altre con<g ref="char:EOLhyphen"/>uenienze ad hauer magiſtrato ne ſon diuiſi i loro nomi in due claſſi, ò vero ordini: vno dei quali ordini è ripie<g ref="char:EOLhyphen"/>no di huomini conoſciuti non ſolamente per la chia<g ref="char:EOLhyphen"/>rezza dei loro genitori, ma per la qualità delle perſone loro ancora maggiorme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te: &amp; ſi trouano queſti nomi in vna borſa, la quale ſi può dire per tai reſpetti la mag<g ref="char:EOLhyphen"/>giore non per il numero de i nomi, ma per la qualità lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro.
<pb n="21" facs="tcp:2223:13"/> L'altro ordine quaſi ſempre auuerra, che' ſara piu copioſo d'huomini, ma non di quella ſorte; ancor che anche eſſi ciuili &amp; vtili ſieno, ma non di quella conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quenza, che i primi; &amp; però ſi dirà queſto ordine eſſer della minore. Hora perche gli vffitij, &amp; i magiſtrati ſono differenti di riputatione gli vni da gli altri quando e' ſi traggono i nuoui vffitiali ſecondo la qualità dell' vffitio che ſi ha da prouedere ſi cauano, ò della maggiore, ò della minore, come la natura dell' vffitio richiede, tanto per le Rettorie di fuori della Città, che dentro di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la. Ma perche' ſono alcuni vffitij, i quali ſono di baſſa conditione quanto alla loro vocatione; ma hanno non di meno biſogno di effer ſoſtentati con la riputation delli huomini, che gouernano: &amp; perô vi ſi è ordinato, che vna parte de' i nomi della borſa maggiore entrano ancora nella minore, d'onde eſſendo tratti, non poſſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no quei, che n'eſcono con quella ſorte rifiutare alcuni magiſtrati non defiderati da loro. Oltra dicio della bor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa maggiore ſi ſcriuono ancora à parte i nomi di qua<g ref="char:EOLhyphen"/>ranta otto principaliſſimi (rimanendoui tutta via den<g ref="char:EOLhyphen"/>tro le loro polizze) i quali fanno ſi può dire vn altra borſa; ma però queſti no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> per eſtrattione di quella picco la borſa ottengono i magiſtrati quanto per la riſolution del Principe; &amp; il far ciò ſi dice dare à mano, perche il Principe lo dà di propria ſcienza, &amp; di proprio arbitrio ſuo ſenza che la fortuna vi s'ingeriſca: ma e' poſſon ben goder l'ordinario vantaggio di potere ancora eſſere
<pb n="22" facs="tcp:2223:14"/> eſtratti della lor borſa ordinaria benche à neſſuno è co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ceduto di hauer due piazze d'vfficio. Et auuiene, che ſempre ne i principali vffitij entrerrà qualch'uno de i quaranta otto, come ancora al gouerno delle Città de principali di tal ſorte ne ſaranno mandati; come che an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora nella medeſima ſorte di riceuere à mano vn' vffi<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, entrino qualche volta degli altri riputati Cittadini di molto honore, &amp; di graue prudenza: ancor, che' non ſieno de i quarant'otto, pur che' ſieno della maggiore, ma di tal credito ſon queſti quarant'otto, che in effetto ragunati per gli affari publichi ſtraordinariamente rap<g ref="char:EOLhyphen"/>preſentano l'vniuerſale di tutta la Città, &amp; propriame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>te ſon detti ſenatori: la quale honoranza perche è de<g ref="char:EOLhyphen"/>gnſtà, &amp; non magiſtrato ſi da in vita durante. Hora egli è nato gia piu età ſono, che queſti due nomi maggiore &amp; minore hanno data occaſione di farſi diſtintione, ò andar (diciamo noi) per la maggiore, ò andar per la minore: rimoſtrandoſi coſi modeſtamente piu la nobil<g ref="char:EOLhyphen"/>tà d'vna parte, che dell'altra. La qual diſtintione ſi caua tra quella Cittadinanza dal nome, &amp; dall' effetto di quell' arte, che ſi eſſercita, ò che ſi fa eſſercitar, ò che i progenitori hanno prima eſſercitata, ò trattata. Et que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto tanto era neceſſario di auuertire, accio che nella e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtimation, che ſi deue fare delle perſone non s'habbia l'huomo à fondar ſopra l'apparenza ſola: ma à far conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>deration della qualità, &amp; della origine eſſiſtente altrui: il che ſi comprenderà chiaramente da i coſtumi quaſi
<pb n="23" facs="tcp:2223:14"/> ſimili à gli alberi, i quali ſe' ſaranno di buona ſorte, &amp; habbino hauuta buona radice, &amp; ben piantata, &amp; dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gentemente coltiuata, produrranno ancora ottimi frut<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ſenza punto tralignare nè imbaſtardirſi per vento al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno di fortuna contraria.</p>
               <div type="section">
                  <head>NOMI DE GLI VFFICII, ET DE i Magiſtrati, &amp; i loro titoli, &amp; de i loro pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prij <hi>ordinarij negotij.</hi>
                  </head>
                  <p>I molto magnifici, &amp; chiariſſimi ſignori Luogote<g ref="char:EOLhyphen"/>nente, &amp; Conſiglieri della Republica Fiorentina.</p>
                  <p>Et queſti ſon cinque in tutto in luogo del Gonfalo<g ref="char:EOLhyphen"/>niere, &amp; de i Signori del vecchio gouerno; ma non ſi trauagliano queſti di coſe di ſtato, come faceuano i Si<g ref="char:EOLhyphen"/>gnori ne i tempi paſſati; ancor che il Principe di poi. ſia ſempre ſtato intitulato Duca della Republica Fiore<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tina innanzi, ch'ei s'acquiſtaſſe con l'opere ſue lo attri<g ref="char:EOLhyphen"/>buto maggior di Gran Duca di Thoſcana.</p>
                  <p>I Magnifici, &amp; venerabili Collegi.</p>
                  <p>Queſti tral' altre cure hanno quella di conſiderar l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>tà de i giouani cittadini per ammetterli nelle borſe; &amp; ſe alcuno haueſſe perduta l'imborſatione per negligen<g ref="char:EOLhyphen"/>za propria, ò di ſuo padre, ò ch'ei fuſſe nato fuori del Dominio: biſogna, che innanzi di queſti ſi proui, che l'imborſation ſe gli conuiene: &amp; quando prouar non ſi può coſi facilmente ſe l' haueſſe perduta il padre, &amp; l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uolo, all'hora il Principe ne ſuol far gratia piacendole.</p>
                  <pb n="24" facs="tcp:2223:15"/>
                  <p>Gli ſpettabili Proccuratori di Palazzo.</p>
                  <p>Queſti ſi trauagliano circa gli affari dimeſtici di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, &amp; quando alcun Magiſtrato viſi raguna per caſo al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno.</p>
                  <p>I Signori Capitani di Parte Guelfa.</p>
                  <p>Vfficio gia di gran riputatione, &amp; quaſi concor<g ref="char:EOLhyphen"/>rente con la ſignoria; ma hora non ſi trauaglia ſe non di coſe ciuili.</p>
                  <p>I Signori Conſeruadori del Dominio Fiorentino.</p>
                  <p>Et queſti attendono alla conſeruation delle leggi, &amp; circa quelle ſi trauagliano: perche le non ſono vguali circa i modi del trattarle: ma ſecondo la natura de i po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli à i quali ſi comanda, non eſſendo ſuggetti tutti in vn medeſimo modo.</p>
                  <p>I Signori Otto di Guardia, &amp; di Balia, cio è di pote<g ref="char:EOLhyphen"/>re aſſoluto.</p>
                  <p>Si trauagliano queſti delle coſe tutte criminali ſino alla morte incluſiuè, vſando ogni tormento per ritrouar la verità delle coſe, procedendo però con la diligenza proportionata alla cauſa.</p>
                  <p>I Signori Otto di Pratica.</p>
                  <p>Queſto vfficio riſguarda tutte quelle coſe, che di<g ref="char:EOLhyphen"/>pendono da gli errori altrui militari, &amp; delle occorren<g ref="char:EOLhyphen"/>ze della militia tengon cura, però ha queſto vfficio piu negotij aſſai nel tempo di guerra.</p>
                  <p>I Signori vfficiali di Monte, &amp; queſti ſon creati in<g ref="char:EOLhyphen"/>uita.</p>
                  <pb n="25" facs="tcp:2223:15"/>
                  <p>Hanno cura de i Dipoſiti delle Vedoue, de i pupilli, &amp; di altri particulari, de i quali ve ne ſon gran numero: &amp; ſono di due ſorti, cio è di ſette, &amp; di cinque per cento, &amp; proprio capitale di quel popolo non eſſendo ſugget<g ref="char:EOLhyphen"/>to ad alcuno aggrauio. Et di altri negotij, che riguarda<g ref="char:EOLhyphen"/>no per il piu il denaro ancora eſſi ſi trauagliano.</p>
                  <p>I Signori Conſeruadori di legge nella Città, &amp; di quella s'ingeriſcono nelle differenze, che occorrono accio, che non ſi proceda per la Corte della legge ciui<g ref="char:EOLhyphen"/>le con piu lunghezza, &amp; ſpeſa.</p>
                  <p>I Signori Conſeruadori dello Archiuio: cio è del luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go doue ſi tengono con diligente guardia i libri delle ſcritture tutte publiche: &amp; quelle de i particulari anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, che concernino crediti, &amp; debiti col publico: luogo corriſpondente à gli vffitiali di monte.</p>
                  <p>I Signori Sei della Mercatantia.</p>
                  <p>Si trauagliano queſti principalmente nelle differen<g ref="char:EOLhyphen"/>ze mercantili dandoſi le ſentenze ſecondo la loro co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcenza: &amp; in caſo di appello d'vna delle parti ſi con<g ref="char:EOLhyphen"/>cede il Ricorſo: il che non vuol dir altro, che vno ac<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſo, ò giunta di vn certo numero di piu; i quali tutti rînchiudendoſi vn giorno doppo deſinare: perche' de ſinano ſul luogo: non ne poſſono vſcire, ſe non con la lite giudicata, &amp; ſpedita: &amp; auuiene, che tal volta da al<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Città d'Italia vi ſono rimeſſe delle cauſe difficili, tale è il nome della ſincera, &amp; prudente Giuſtitia di quel magiſtrato. Et hanno queſti autorità graue ſopra i caſi
<pb n="26" facs="tcp:2223:16"/> ſtraordinarij, come ſono partite ſalſe ne i libri mercan<g ref="char:EOLhyphen"/>tili: fallimenti proccurati malitioſamente, &amp; altre co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſimili, per la conſeruation del credito non ſolo della nation tutta, ma di ogni particular di quella.</p>
                  <p>I Signori Maeſtri di Dogana, à i quali ſi riferiſcono tutte le Dogane, &amp; i Dazzieri non ſolamente della cit<g ref="char:EOLhyphen"/>tà ma an che del Dominio.</p>
                  <p>I Maeſtri del Sale vfficio di grande importanza, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo il piu viuo vtile che habbia la Chriſtianità; ma non bene da ogni politico conoſciuto.</p>
                  <p>Hanno queſti cura di tutto il magiſtero del ſale, &amp; del come ſe ne poſſa cauare il piu lecito, &amp; il piu vtil profitto.</p>
                  <p>I Signori Vfficiali delle Decime, cio è ſopra tutti gli ſtabili di qualunque ſorte, &amp; di qualunque perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>na, che' ſi ſieno; perche le grauezze non ſon poſte ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pra le perſone, ma ſopra i beni, &amp; ſiano di chi eſſer ſi vo<g ref="char:EOLhyphen"/>glino.</p>
                  <p>I Signori Vffitiali de i Pupilli.</p>
                  <p>Queſti non ſolamente riceuono le cauſe loro pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſte, ma le cercano, &amp; tengono cura, che à i pupilli non ſia fatto torto, facendone hauer particular guardia ſecondo la lor conditione: Et alcuna volta ancora ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bracciando le cauſe delle Vedoue honeſte, &amp; di riſpet<g ref="char:EOLhyphen"/>to. Et ſe qualche perſona ciuilmente nata però, ma per mancamento d'ingegno non punto atta à gouernarſe ſteſſa à queſto vfficio può eſſer raccommandata.</p>
                  <pb n="27" facs="tcp:2223:16"/>
                  <p>I Signori Vfficiali della graſcia.</p>
                  <p>Queſti ſoprauueggono le vettouaglie: pongon loro i preg i, &amp; non le laſcian vender ſe le non ſian buo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne: &amp; gaſtigan ſubito chi contraffa à gli ordini preſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>ti: &amp; non laſciano. che ſi faccino appalti, nè vogliono ſe non che ogni huomo ſia libero di comprar douegli piace, non potendo comprare gli appaltatori, ò Endi<g ref="char:EOLhyphen"/>caioli per riuendere, ſe non quando il popolo tutto ſi poſſa eſſer prouueduto: cio è di poi mezo giorno: per che l'eſperie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za ha fatto conoſcere, che tali, che co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prano per incetta ſono i nutritori della careſtia: &amp; ſopra tutto gaſtigano ſeueramente chi erra nelle miſure &amp; ne i peſi.</p>
                  <p>I Signori Maeſtri di Zecca. In queſti è poſto tutto il carico di ſoprauueder le leghe, i peſi, &amp; le fatture delle monete tutte: Et che' non ſia neſſuno ardito di con<g ref="char:EOLhyphen"/>traffarle, nè di portar ne delle foreſtiere ſe le ſien vie<g ref="char:EOLhyphen"/>tate: ò vero di conſiderarle, &amp; di valutarle il giuſto, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo eſſi eſſecutori ſecondo le leggi delle pene con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra de i rei in tal caſo ordinate.</p>
                  <p>I Signori Capitani d'horto ſan Michele.</p>
                  <p>Queſti hanno i loro negotij per cagion delle lane, vſandoſi di lauorar la lana Spagnola, &amp; venderſi i panni di quelli in vna contrada della Città detta il Garbo. Et la Franceſe, ò Franceſca (come' dicono) cio è d'In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghilterra: perche ſotto il nome di Franceſe la paſſa per tutta l'Italia: in vn' altra contrada detta ſan Martino ſi lauora, &amp; ſe ne vendono i panni, ſotto certe pene aſſai
<pb n="28" facs="tcp:2223:17"/> graui non ſi oſſeruando la legge: perche' non vogliono, che chi compra ſia ingannato circa la ſpetie de i panni. Et le lane del paeſe ſono ſpedite, &amp; i panni di eſſe la<g ref="char:EOLhyphen"/>uorati in ogni altro luogo della Città, &amp; venduti ſono fuori di quei due ſotto le loro pene per molto fini, che' ſi fuſſero.</p>
                  <p>I Signori Vfficiali della Honeſtà.</p>
                  <p>Queſto vfficio non ſi puo rifiutare, &amp; ſial' huomo, che ne ſia tratto della borſa pur grande quanto ſi vo<g ref="char:EOLhyphen"/>glia. Hanno queſti la cura che per cagion di Donne no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> honeſte non ſeguitino diſordini, nè publichi, ne priuati; &amp; ancora non ſofferiſcono, che'ſia ad eſſe fatto torto. Hanno auuertenza, che l'habitino ne i luoghi per eſſe diputati, che ſono ſtrade &amp; vie particulari, &amp; diuiſe dal<g ref="char:EOLhyphen"/>le altre doue habita il popolo ciuile. Et ſoprauueggo<g ref="char:EOLhyphen"/>no queſti Vffitiali, che le veſtino in tal modo, che' le ſiano conoſciute dall'altre. Et ſono ancora conſiderate in tal modo, che tutte quelle, che ſono ſcritte nello vf<g ref="char:EOLhyphen"/>ficio per tal vita, &amp; coſtumi, ſieno obligate tutta la ſetti<g ref="char:EOLhyphen"/>mana ſanta à tenerſi ſequeſtrate, &amp; ſerrate in caſa ſenza pratica di huomini. Et che pur nella Quadrageſima le debbino andare il giorno, che ſi dice della Maddalena al ſermone in alcune chieſe, che ſon loro preſcritte ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo l'Eccellenza, &amp; dottrina de i Predicatori. Et ſe egli auuiene, che alcuna di loro ſi penta de i ſuoi errori (il che di qualch'una ſenza dubbio ogni anno pure au<g ref="char:EOLhyphen"/>uiene) ella ſarà rimenata dalla Chieſa à caſa, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſua gia,
<pb n="29" facs="tcp:2223:17"/> ma di Donne di grauità venerabile, &amp; non ſolamente honeſtiſſime ſempre ſtate, ma ancora di honorato ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpetto per altre loro qualità: Et vi ſarà tenuta circa vna ſettimana, ne i quali giorni ella perſuaſa, ò ſi diſpone à maritarſi, ô à volere eſſer monaca. Se à maritarſi gli ê trouato qualche huomo honeſto, non le mancando do<g ref="char:EOLhyphen"/>te da i particulari, ſe per ſorte la fuſſe pouera. Et ſe ad eſſer Monaca vi è vn Monaſterio publico per quella ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gione; &amp; all'hora ella proueduto hauendo alle coſe ſue abbandona la vecchia biaſimeuol compagnia, &amp; è can<g ref="char:EOLhyphen"/>cellata dal libro dell' vfficio: Et le Donne, che di tal coſa ſi ſaranno trauagliate molto ancora ne riuſciranno lo date per la loro commiſeratione veramente Chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>na. Ma rimanendoſi doppo il ſermone, &amp; quei pochi giorni l'oſtinata peccatrice nella ſolita ſua inclinatione, &amp; vita ella n'è laſciata andare; ma ſe le ha ben cura circa i ſuoi errori futuri, per che la ſarà tenuta piu ſcandaloſa, che l'altre, &amp; però s'haurà ella piu da guardar dal gaſti<g ref="char:EOLhyphen"/>go. Concedendoſi tali' donne per ouuiare alla libidine de gli huomini, &amp; al diſhonor delle honeſte tal volta congiunta; &amp; in ſomma per ouuiare à gli homicidij, &amp; à gli ſcandali, che n'auuerrebbero pur troppi del gittar via le creature occultamente nati, ò d'impedir loro il naſcere; benche per riparare à tali vltimi inconuenien<g ref="char:EOLhyphen"/>ti vi ſia vno ſpedale che ne riceue, &amp; nutriſce d' eſſi gran numero, che l'un tempo per l'altro ſino à due mila ani<g ref="char:EOLhyphen"/>me vi ſe ne trouano d'ogni ſeſſo con tale ordine Icono<g ref="char:EOLhyphen"/>mico,
<pb n="30" facs="tcp:2223:18"/> che' merita à parte di hauerne ehiarezza, &amp; ſince<g ref="char:EOLhyphen"/>ra deſcrittione. Ma e' non è da laſciare in dietro, che s'egli auuiene, che vna di quelle donne meretrici pub<g ref="char:EOLhyphen"/>liche vedrà paſſare qualche giuſtitia di huomo conden<g ref="char:EOLhyphen"/>nato alla morte, pur che' non fia per crimine della leſa Maeſtà del Principe, ò per tradimento ancor particu<g ref="char:EOLhyphen"/>lare, &amp; che eſſa lo dimandi per marito, non hauendo egli moglie, lui ſarà libero, ma che tra di loro ſegua il mariaggio; ma cio ſi concede ancora in alcune altre parti de i Chriſtiani, &amp; la coſa procede coſi, che s'ella nel paſſar di quella turba, che conduce armata mano colui alla morte ſi ſpinge tra di loro, &amp; ritiene il pouero prigione con queſte coſi fatte parole. N. Amico ſe tu ti contenti di maritarmi io ſon qui per la tua ſalute, al che s'ei riſponde di ſi, egli è ricondotto alla prigione, ma non legato: doue il Magiſtrato l'aſſolue della paſſata condennagione in virtù di quella prerogatiua.</p>
                  <p>I Signori Vffitiali delle farine.</p>
                  <p>Queſti hanno cura, che le non manchino ſul merca<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; che le ſieno ſincere, &amp; non falſificate, &amp; che le mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſure, &amp; i peſi ſieno giuſti, &amp; in proportion corriſpode<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti tra di loro: &amp; che' ſi mantenghino i pregi del magiſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>to dichiarati, come ancora de i frumenti oſſeruar biſo<g ref="char:EOLhyphen"/>gna.</p>
                  <p>I Signori ſopra le'Stinche.</p>
                  <p>L'obligo di queſti è, che le prigioni, che ſono in quel luogo, le quali ſon pur molte, ſieno bene oſſeruate, &amp;
<pb n="31" facs="tcp:2223:18"/> conſegnate ſecondo gli ordini, che eſcono da gli vffitia<g ref="char:EOLhyphen"/>li maggiori, ò dal Principe quando vi ſi mandano i pri<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni: &amp; ſono queſte per alcuni à tempo, &amp; per altri in vita ſecondo la natura de gli errori, &amp; ancora per debi<g ref="char:EOLhyphen"/>to, come ſi dirà piu chiaro. Et è da conoſcere, che coſi come tra tutte le prigioni ve ne ſono alcune di molta ſtrettezza: coſi ve n'è vna la quale conſiſte di quattro ſtanze aſſai capaci, due terrene, &amp; due di ſopra, matra di loro libere, le quali anche hanno corte, &amp; giardino: &amp; ſi dice queſta il Mal leuato. Doue fi mettono gentil<g ref="char:EOLhyphen"/>huomini ma non per coſe graui: ma biſogna dar ſicurtà doppia di due voci di non ſe ne fuggire, l'vna per il di, l'altra per la notte.</p>
                  <p>I buoni huomini delle ſtinche.</p>
                  <p>Queſto vfficio è di commiſeratione, &amp; non è citta<g ref="char:EOLhyphen"/>dino, che non ſi vergognaſſe di rifiutarlo: in modo, che' proueggono, che i prigioni i quali vi ſieno per debito ſieno eſſaminati, &amp; trouando il debito graue, &amp; non ſatto con inganno, ò con l'occaſion di hauer tenuta vna vita vitioſa: &amp; la impoſſibilità del pagarlo, &amp; ſpetialme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te ſe il prigione haurà figliuoli, cercano di comporre il pagamento: &amp; ſe il creditor non ſi vuole accordare all' honeſto, in capo di tre volte, che lui ſia citato, &amp; non riſponda, nè accordi, egli come contumace è conden<g ref="char:EOLhyphen"/>nato di portar ogni mattina all' hora della meſſa nella Corte, è nel mezo di tutte le prigioni grandi aſſai, &amp; innanzi ad vno altare, che vi è, &amp; ſopra vna pietra alta
<pb n="32" facs="tcp:2223:19"/> circa due braccia da terra per quel propoſito ſoldi cin<g ref="char:EOLhyphen"/>que di quella moneta, che ſon denari due, &amp; mezo di ſtarlini, &amp; con parole alte chiamare il ſuo debitore, &amp; dire. N. Ecco qui i denari per il tuo viuer d'hoggi. Et è da ſapere, che chiunque ſiſia il creditore biſogna, ch'e<g ref="char:EOLhyphen"/>gli porti, &amp; non gli mandi; &amp; perche quell'hora è ſempre libera à i poueri prigioni, tutte le carceri, che ſon molte per vn' hora, &amp; mezzo ſon aperte: ma le por<g ref="char:EOLhyphen"/>te, che vanno fuori ſon ſerrate; onde quello ſgratiato creditore è tanto ſtratiato da i prigioni tutti, che s'ei ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>rà ſauio non vi tornera piu di tre volte: &amp; mancando di venir vi per tre mattine, il prigione ſarà licentiato per vn certo tempo ſenza poter eſſer moleſtato in altro luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go per quella cagione. Oltra di queſto hanno queſti buoni huomini vn'altra cura cio è, che le dimande de i creditori ſieno ſtate giuſte nelle attioni, perche ſe le fal<g ref="char:EOLhyphen"/>liſſero d'vn denaro, il creditor deue rifare il debitore di ogni ſpeſa paſſata, &amp; biſogna ricominciar da capo la li<g ref="char:EOLhyphen"/>te non ſi accordando. Et cio ſi fa per ouuiare alla ſpeſa ſuperflua, &amp; perche il debitor piu facilmente troui ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>curtà. Et è proueduto, che quei prigioni, che per la po<g ref="char:EOLhyphen"/>uertà non ſi poſſon nutrire, viuino di limoſine, che non mancano: delle quali vi ſi fa vn' ordinario per eſſi. Et perche chi legge non ſi marauigli, che queſto Magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrato ſi ſcopra tanto à fauore de i debitori è da ſaper, che cio ſi fa per due cauſe. L'una per ſoſtentamento di tutti quelli, che ſono vtili alle arti, &amp; ſpetialmente della
<pb n="33" facs="tcp:2223:19"/> lana, &amp; della ſeta. Et l'altra è, che per ciò tali huomini non trouano tanto credito, il che gioua allo vniuerſale.</p>
                  <p>I Signori Sindici del giuditio della Giuſtitia.</p>
                  <p>Queſti riguardano come Cenſori l'opere non ben paſſate di tutti gli vffitij, &amp; magiſtrati, come s'è dimoſtro di ſopra; hauendo alcuni giorni deputati per cio fare, ne i quali chi ha finito l'vfficio, ò dentro, ò fuor della Città (come ſi dice) biſogna, che ſtia à Sindicato per riſpondere à quelle coſe, che gli ſaranno oppoſte.</p>
                  <p>I Signori Vfficiali del Monte della Pieta.</p>
                  <p>Queſti riguardano la neceſſità del pouero popolo: perche in due luoghi della Città, l'vn da vna parte, &amp; l'altro dall'altra del fiume Arno, che paſſa per eſſa, han<g ref="char:EOLhyphen"/>no vn luogo, ò caſa, &amp; reſidenza in ſieme, &amp; guarda<g ref="char:EOLhyphen"/>robba, doue ſi preſta dall'vfficio à i poueri, &amp; à i medio<g ref="char:EOLhyphen"/>cri ſopra i pegni di qualunque ſorte di mobili, denari del publico: Et vi ſi odono le dimande loro, &amp; vi ſi con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruano le coſe impegnate ſecondo la lor conditione. I quali denari debbeno eſſer meno circa il terzo della via<g ref="char:EOLhyphen"/>luta del pegno, perche ogni certi tanti meſi, ò biſogna ricuperarlo, ò vero ricondurlo, ò riconoſcerlo, &amp; fare vna nuoua biglia: Et in caſo, che dal tempo del ricon<g ref="char:EOLhyphen"/>durlo paſſi vn certo numero di giorni circa trenta, tutti quei pegni di tal ſorte ricaduti ſon ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>duti publicame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te allo ineanto; quaſi ad haſtam; Et tenendoſi conto del ritratto, ſe ne fa creditore il pegno: accio che tornan<g ref="char:EOLhyphen"/>do il padrone per preualerſene poſſariceuer tutto quel
<pb n="34" facs="tcp:2223:20"/> che ſoprauanza al capitale, &amp; allo intereſſe decorſo, &amp; alle ſpeſe fatte nel vendere. Et queſti denari al fiſco ſtanno an. 7. per cento; i quali ſette per cento ſeruono all'vfficio per pagare il magiſtrato, &amp; gli huomini di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſi, che vi ſono della ſorte del popolo per gouernare i pegni perche' non patiſchino, &amp; ſieno di qual ſorte ſi voglino. Ma' non vi ſi preſta ſopra le gioie, nè ſopra or<g ref="char:EOLhyphen"/>ure, ò platta ſenza ſicurtà del valor loro, &amp; che le ſieno bene impegnate, &amp; ſenza fraude per ouuiare alle rub<g ref="char:EOLhyphen"/>berie dimeſtiche, &amp; d'altra ſorte: apparendo per tale ordine, che il tutto è ſtato trouato per giouamento ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nerale, &amp; non per occaſion particulare, ò vero per ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gion di vſura, come in diuerſe altre Città s'vſa di preſta<g ref="char:EOLhyphen"/>re à groſſo guadagno per cento, tanto è ſcorſa la fame dell'oro ne i petti de i mortali.</p>
                  <p>I Signori Vfficiali della Sanità.</p>
                  <p>A queſti s'appartiene di vedere i difetti, &amp; à proue<g ref="char:EOLhyphen"/>der vi delle malattie contagioſe non ſolamente per la Città, ma per il Dominio tutto (hauendoui per l'altre malattie ſecondo le ſorti loro ſpedali diuerſi) &amp; in tal modo vi attendono, che nel tempo riſolutamente vr<g ref="char:EOLhyphen"/>gente hanno grande autorità di gaſtigar ſino alla mor<g ref="char:EOLhyphen"/>te chi contraffaceſſe à loro ordini: ma con tal conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione, che coſicome i ricchi poſſono a<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>utarſi co i de<g ref="char:EOLhyphen"/>nari proprij, &amp; non praticando tra la gente ſe'ſiano in<g ref="char:EOLhyphen"/>fettati: coſi i poueri ſon ſoccorſi dal fiſco ogni giorno, ò vero da vno ſpedale grande aſſai per ogni gran numero
<pb n="35" facs="tcp:2223:20"/> de i piu poueri: Oltra che per gli vni, &amp; per gli altri, che infettati ſieno hanno fiſici, &amp; ceroici comuni per quella malattia, &amp; preti, &amp; huòmini à parte per portare i ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lati allo ſpedale, &amp; i morti alla chieſa: &amp; per cio detti propriamente Beccamorti. Eſſendo vietato à ciaſcuno altro il trauagliarſene: oltra che' non ſi fa lecito, che gli habitatori d'vna Terra infettata poſſin peregrinare nelle parti ſane, eſſendo cio ſeueramente diffeſo: Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ueduto non di meno, che per cio non ſi caſchi in luogo neſſuno nello inconueniente della fame per il manca<g ref="char:EOLhyphen"/>mento delle arti non eſſercitate, mancando per la infet<g ref="char:EOLhyphen"/>tione il commertio.</p>
                  <p>I Signori Vfficiali dell'abbondanza.</p>
                  <p>L'vfficio di queſti è di conſiderare ogni anno, &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ueder la ſtagion, che corre delle ſorti piu importanti delle vettouaglie: come ſono frumenti, biade d'ogni ſorte, legumi, olij, &amp; vini, &amp; farne la neceſſaria proui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſione per mare, &amp; per terra: come ancora di riſi, di mi<g ref="char:EOLhyphen"/>gli, &amp; d'altre, le quali proueduti ſon fatte pagare al po<g ref="char:EOLhyphen"/>polo, che comprar ne voleſſe per la rata del capitale, &amp; delle ſpeſe, che vi ſon corſe ſenza piu: perche il comu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne non cerca di auanzare, ma di conſeruare i popoli. Et però di quelle delle quali s'ha da far la prouiſione, ò ſia però fatta ſi vieta al tutto la eſtrattione, &amp; il portar<g ref="char:EOLhyphen"/>ne fuori del Dominio: prouede<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>douiſi con ogni rigoro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo rimedio: come ancora per tal tempo ſi ricerca per loro ordine tutti frumenti, &amp; biade, che ſono in eſſere:
<pb n="36" facs="tcp:2223:21"/> &amp; di quelle laſciandone à i padroni il loro biſogno gli sforzano à mettere l'auanzo ne i mercati in vendita, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cio che l' auaritia di pochi non ſouuerta per la fame vn popolo intero con lo ſpirito d'vna infame crudeltà.</p>
                  <p>I Signori Operarij, ò vero vfficiali dell'opera, &amp; fa<g ref="char:EOLhyphen"/>brica di ſanta Maria del ſiore.</p>
                  <p>Queſti hanno d'hauer cura di queſta chieſa, la quale è la Cathedrale della Città, grandiſſima, croſtata tutta di marmi bianchi, neri, &amp; roſſi, &amp; di gran conſideratio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne: Et ha queſto vfficio, oltra la carica di ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tener quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo edificio, di fare ancora, che'ſia la chieſa bene, &amp; ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noratamente ſeruita: dal quale vfficio quaranta Cano<g ref="char:EOLhyphen"/>nici, &amp; ſeſſanta cappellani, &amp; altri huomini di minor conto tutti, &amp; altri vfficiali, &amp; clerici giouani riceuono denari ogni meſe per i loro emolumenti quotidiani ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo, &amp; in proportion de i loro ſeruitij: hauendo tra di eſſi chi ne tien conto giuſto, accio che' ſien conſciuti gli infingardi da i diligenti. Gli vfficiali della Torre ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſoprauiſori di quello, che manca, ò che va in rouina delle fabriche publiche, &amp; delle ſtrade tutte, le quali ſon della giuridition particular del Principe, &amp; de i fiu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, &amp; de i ponti loro, &amp; altte tali conſiderationi, accio che la citta ſia ſempre purgata, &amp; ſicura da ogni incom<g ref="char:EOLhyphen"/>modita &amp; quanto ſi può conſervata ſana.</p>
                  <p>I Signori buoni huomini di ſan Martino.</p>
                  <p>Queſto è vno vfficio aſſolutamente fondato ſopra la commiſeratione de i poueri cittadini honeſti, i quali no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <pb n="37" facs="tcp:2223:21"/> ſono diſcoperti, nè conoſciuti dal publico; ritrouato dal lo Arciueſcono Antonino à benefitio della ſua patria: dalla charità del quale vffitio meglio di ſeicento fami<g ref="char:EOLhyphen"/>glie pouere ma di honore ſon conſeruate. Et l'ordine è, che chiunque ne ſia per il tempo eletto deue giurar di non manifeſtare i nomi di quei, che ſon notati in vn libro, che per cio vi ſi tiene: &amp; eſſi vfficiali ſempre ſon eletti de i piu ricchi, &amp; de i piu honorati: perche nel corpo dello vfficio non ſono bene ſtabili di neſſuna ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te, nè poſſon tenerne: ma dipende tutto il mobile, che hanno dalla corteſia de gli vfficiali predetti tempo per tempo: &amp; con verità chiamati buoni huomini: &amp; dalle limoſine de gli altri, che ſien fatte, ò inuita, ò per morte. Et hanno queſto ordine, che hauuta informatione della calamità di alcun Cittadino, &amp; della grauezza della ſua famiglia, &amp; dell' honeſtà della ſua caſa, egli è viſitato in tempo, &amp; hore ſtraordinarie ogni ſettimana, ò ogni meſe, ſecondo la qualità delle coſe, che ſi gli proueg<g ref="char:EOLhyphen"/>gono per cio: come ſono farina, olio, fuoco, &amp; denari in proportion del biſogno: aggiugnendoui, che'non mancherà loro anche da veſtire, &amp; ciuilmente ſecondo il grado, ò condition loro: per cio che di queſte coſe ancora e' ſono con ogni diſcreta conſideration proue<g ref="char:EOLhyphen"/>duti. Et perche è vfficio, che riſguarda tanto il ſeruitio di Dio, &amp; il publico honore, diuerſi de i piu conſiderati gentil' huomini ancora, &amp; di buona mente, trouandoſi ricchi ne rieſcono ancora protettori: Oltra che Coſimo
<pb n="38" facs="tcp:2223:22"/> de i Medici primo Gran Duca di Thoſcana volſe en<g ref="char:EOLhyphen"/>trarui vna volta, nè mai poi non ne volſe vſeire, rima<g ref="char:EOLhyphen"/>nendo ſempre vno del numero, non ſenza metterui o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni anno buona portion di denari per ſouuention della pouera Cittadinanza: Vfficio ſenza dubbio non meno di honor ſingulare, che vfficioſa pietà compoſto, &amp; an<g ref="char:EOLhyphen"/>tichiſſimo di quella Republica; nè ſino ad hora con eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſempio di alcuna nobil città conoſciuto ſe no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> con quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo della nobiliſſima Città di Venetia, vſata anch' ella di conſeruar la ſua nobiltà, la ſua cittadinanza, &amp; il ſuo po<g ref="char:EOLhyphen"/>polo con tal temperamento di charità, &amp; d' honore, che di religione, &amp; di politia nulla piu deſiderar ſe le puote.</p>
                  <p>I Signori Commeſſarij delle Bande.</p>
                  <p>Queſti alcuna volta ſono ſtati due. Vno dalla parte di ſopra della città, &amp; l'altro dalla parte di ſotto: abbrac<g ref="char:EOLhyphen"/>cia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do coſi tutto il Dominio, &amp; alcuna volta vn ſolo Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>meſſario ha eſſercitato l'vfficio; dal qual Magiſtrato per ſe ſteſſo di gran riputatione, &amp; gouernato ſempre da huomini ſcelti, che della guerra come della ciuilità ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no eſperti naſcono i giudicij tutri (ſe non ſieno graui cri<g ref="char:EOLhyphen"/>mini) de i ſoldati. Et perche queſto è vn particular pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſito degno di molta conſideratione, vi è ancora vn li<g ref="char:EOLhyphen"/>bretto ſuccintamente ſcritto, &amp; ſtampato per inſtruttio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne de i ſoldati tutti, &amp; de i loro vffitiali, doue eſſi poſſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no eſſere auuertiti de i loro profitti certi, &amp; de i va<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>taggi operando bene; &amp; del'gaſtigo, &amp; della vergogna male vſando la loro prerogatiua: la quale non è manco ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noreuole
<pb n="39" facs="tcp:2223:22"/> à ſe medeſimi, che ſicura per la fermezza del<g ref="char:EOLhyphen"/>lo ſtato. Comprendendoſi ſotto l'ordinanza di dette Bande circa quaranta cinque mila fanti deſcritti, &amp; ſot<g ref="char:EOLhyphen"/>to le inſegne di continouo, mentre che nelle caſe loro e'fi rimangono, ſenza aggrauio del Principe, ò del pae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe: &amp; alcuni caualli quanto il biſogno ricerca per diffe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa della patria, come in eſſo libretto ſe ne moſtra l'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dine, &amp; la ragione aſſai largamente.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>De i Conſolati dell'arti.</head>
                  <p>L'Arti dette principali ſon ſette, &amp; però ſette anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſono i loro Conſoli, cio è quello dell' arte della lana. Quello dell'arte della ſeta. Quello dell'arte de i Mer<g ref="char:EOLhyphen"/>catanti. Quello dell'arte del cambio. Quello dell'arte de gli ſpetiali, &amp; in queſta ſi comprendono tutti quelli, che vendono drogherie, ò ſemplici, ò co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>poſte. Quello dell'arte de i fabricanti, intendendoſi quanto appar<g ref="char:EOLhyphen"/>tiene al complimento dell'Architettura; Et quello dell' arte de i Vaiai, cio è delle pelletterie, vſate nelle veſti nei mezi tempi, come per il piu ſi vſano à Venetia di due colori cio è, bianche, &amp; bigie; le quali ancora ſono ornamento de i baueri delle veſti de i dottori: il quale vfſicio comprende ancora le pelli d'ogni ſorte da vſarſi ne i veſtimenti. Et ciaſcuno di queſti Conſoli ha d' ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer la cura ſopra quel corpo di arte: durante il tempo del ſuo vfficio: al quale egli è prepoſto, auertendo che trai lauoranti, &amp; i maeſtri, &amp; altri intereſſati ſi faccia il douere: &amp; che le mercantie ſieno buone, &amp; vtili, &amp; che
<pb n="42" facs="tcp:2223:23"/> non vi ſegua danno, nè diſhonore: accio che gli errori ciuili non ſi conuertino in peccati criminali. Di poi an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora tutte l'alrre arti degne di corpo ſon regolate, ma ſenza conſolato, nel medeſimo modo, laſciandoſi à parte diuerſi altri vfficij per eſſer molto inferiori: Et per fuggir la proliſſità ſuperflua, benche' ſieno neceſſarij v<g ref="char:EOLhyphen"/>gualmente al ben viuere d'ogni bene ordinato Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pato tra i Chriſtiani tutti.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Dell' vfficio del Proconſolato.</head>
                  <p>Ma il Proconſolo ſopra tutti i notarij ſi richiede, che' ſia ſempre, vno de i piu vecchi notarij, ò piu preſto di quelli, che dal notariato ſarà riuſcito proccuratore, ò a<g ref="char:EOLhyphen"/>uocato delle càuſe ciuili, &amp; ſi cambia anch' eſſo per i te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>pi: &amp; ha d'hauer cura, che tutti i Notarij di Fiorenza portino ad incamerare nello vfficio ogni anno ad vn di<g ref="char:EOLhyphen"/>terminato tempo il loro Protocolli, ò vero Regiſtri di tutti gli ſtrumenti di qualunque ſorte ſi ſieno, ò di qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lunque nome paſſati, che haueranno fatti tra le parti in quello anno; tenutane la copia ſenza fraude alcuna ad ogni piacer de i poſteri de verbo ad verbum con i nomi de i teſtimonij interuenutiui. I quali Protocolli poi poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſino ſeruire in ogni tempo per l'età de gli huomini à quei che verranno per leuarne la copia per ouuiare à i litigij fantaſtichi, ò non leciti: &amp; alle querele trai popo<g ref="char:EOLhyphen"/>li: eſſendo per tutto il dominio vn tale ordine coſi ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaria coſa non ſolamente vtile al generale, ma che della quale al fiſco ne peruiene honeſto emolumento che
<pb n="43" facs="tcp:2223:23"/> con commodità del popolo tutto (come in altro pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſito ſi è dimoſtro.) Ordine antichiſſimo ritrouato per lo intereſſe della Giuſtitia, &amp; degno d'ogni gran Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pato, come anche profitteuole. Ma perche egli auuiene che ſpeſſo queſto vfficio cade in qualche huomo, che non è aſſolutamente Fiorentino, ma del Dominio, ò ſe Fiorentino, non ſtatuale: per che l' eſſercitio legale vi è comune amoreuolmente à tutti i ſuggetti: ancor che' biſogna, che'ſia di buona fama ſempre ad ogni modo ſtato: Et però ſi è meſſo in vltimo, benche tra i primi molto neceſſario conoſciuto ſia.</p>
                  <p>Vi è poi la Ruota di legge ciuile, la quale non ab<g ref="char:EOLhyphen"/>braccia ſe non cauſe di ciuili differenze, che per la piu parte comprendono beni ſtabili: &amp; hanno i loro termi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni per la ſpedition di eſſe aſſai deciſi. Sono in numero ſette, &amp; foreſtieri tutti nati fuori del Dominio: &amp; ſon condotti per tal tempo, che doppo, che ciaſcuno di lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ſarà ſtato ſei meſi poteſtà, haueranno ancor finita la loro condotta. Non poſſono queſti riceuere preſenti, ò doni da alcuno, ſe non i loro dritti (ſaluo però coſe leggieri come frutte) &amp; altre delle ſimili. Et però in<g ref="char:EOLhyphen"/>cambio di cio ſon proueduti oltra il loro ſtipendij ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norati, &amp; vtili due volte l'anno di alcuni doni dal pub<g ref="char:EOLhyphen"/>lico cio è per ſanto Gioua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>batiſta, &amp; per Natale: &amp; ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no in vn palazzo particulare ciaſcun di loro l'habitatione buona, &amp; honorata aſſai, con la reſidenza publica con<g ref="char:EOLhyphen"/>decente all'honor della Città, &amp; al grado del loro Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrato:
<pb n="42" facs="tcp:2223:24"/> per cio che ancora quando è vanno inſieme fuori, al Poteſtà ſempre vien portàta la ſpada alta inna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>zi in dimoſtration del ſuo potere nelle coſe di Giuſtitia.</p>
                  <p>Hora tutti queſti Magiſtrati di ſopra racconti di qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lunque forte e'ſi ſieno ſecondo l'occaſione poſſono ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>dare in prigione chi l'haurà meritato; ma per lo piu le querele ſi traportano (ſe di qualche peſo le ſono) à i Signori otto di Guardia, &amp; di Balia, &amp; ſpetialmente ſe' vi ſia qualche ombra di criminalità. Et riſoluendoſi tut<g ref="char:EOLhyphen"/>te le cauſe in tal modo, che le prigioni per le criminali ordinariamente ſono nella cuſtodia del capitano della Giuſtitia detto vulgame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te Bargello vſque ad mortem, ò vero ſino ad vn confino, ò ſino alla giuſtification de i prigioni. Et le carceri per le ciuili, ò al meno non del tutto Criminali, ma miſte ſono nelle Stinche; benche alcune per debiti pur nelli Vffitiali della Mercatantia ſi rimangono. Ma alcuni delitti ricercano la galera, &amp; vi ſi mandano i rei, ò durante vita, ò per tempo prefiſſo; non entra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do qui nelle punitioni ordinarie, ò vero arbi<g ref="char:EOLhyphen"/>trarie de i peccati non graui, le quali giornalmente au<g ref="char:EOLhyphen"/>uengono; &amp; piu toſto date per ſuergognare i delinque<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; per eſſempio delli altri, che' ſi guardino di non er<g ref="char:EOLhyphen"/>rare, che per diſtruggerli del tutto. Et perche quanto ſi è detto, tutto con ſincera dichiaration d'animo ſi è di<g ref="char:EOLhyphen"/>moſtro quel ciuil gouerno, &amp; Principato: il quale hog<g ref="char:EOLhyphen"/>giſi moſtra eſſer tale, quale tra le nationi Chriſtiane de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderar ſi poteſſe da qualunque ſi ſia di animo piu eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>lente,
<pb n="43" facs="tcp:2223:24"/> &amp; di valor ſingulare. Noi ancora dando fine à queſta noſtra breue fatica diremo, che hauendo finito queſto terzo Diſcorſo propoſto prima ci pare d' hauere ancora rappreſentato, &amp; chiaramente allo accorto giu<g ref="char:EOLhyphen"/>ditio altrui: Come con il fondamento di tre ſorti di go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno poſto, ò di tre nature differenti l'vna dall'altra pur ſi può dare honorata riputatione ancora al gouer<g ref="char:EOLhyphen"/>no di qualunque ſtato ſi ſia: mentre, che la prudenza di chi gouerna di tempo in tempo corriſponda à quella di chi haurà fondato: imaginandoſi, che il fondamento di qualunque gouerno non ſaria gia mai durabile molto, ſenza la vigilanza del ſoprauuedere alle ſue neceſſità, come auuiene delle fabriche grandi, che minacciono ruina: lc quali ſubito biſogna, che ſieno prouedute con conuenienti ripari per la conſeruation dello in<g ref="char:EOLhyphen"/>tero edificio: perche il ſimile auuiene di tutte le coſe de i mortali.</p>
               </div>
            </div>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
